<font size=6>代数</font>
 
**进度**：看完2P
 
[toc]
 
 
 
---
 
---
 
<br>
 
# 代数式变形（的方法）
 
---
 
## 一、因式分解
 
 
### 1、概念
 
 
把一个多项式化成几个整式的积的形式，这种变形叫把这个多项式因式分解，也叫做把这个多项式分解因式。
 
 
### 2、方法
 
 
#### ① 提取公因式法
 
 
<!--
    下面的式子中
    &：  是对齐点，每一行都要有&，以&为轴对齐
    \\： 用于分行
-->
 
 
$x^2 + 2x = x ( x + 2 )$
 
 
<!-- 只用于记住对齐方法，熟练掌握后可删这段
```math
\begin{aligned}
&x^2 + 2x \\
= &x ( x + 2 )
\end{aligned}
```
-->
 
 
$(x+2)+(x+2)(x+3) = (x+2)(x+4)$
 
 
<!-- 只用于记住对齐方法，熟练掌握后可删这段
```math
\begin{aligned}
& (x+2)+(x+2)(x+3) \\
=& (x+2)(x+4)
\end{aligned}
```
-->
 
 
#### ② 公式法
##### (1)平方差公式：
$a^2-b^2= (a + b)(a - b)$
 
 
##### (2)完全平方（和/差）公式：
$(a \pm b)^2= a^2 \pm 2ab + b^2$
 
 
##### (3)三个数的和平方公式：
$(a+b+c)^2 = a^2 + b^2 + c^2 +2ab + 2bc +2ac$
 
 
##### (4)立方和公式
$a^3 + b^3 = (a + b)(a^2 - ab + b^2)$
 
 
##### (5)立方差公式
$a^3 - b^3 = (a - b)(a^2 + ab + b^2)$
 
 
##### (6)和的立方
$(a + b)^3 = a^3 + 3a^2b + 3ab^2 + b^3$
 
 
##### (7)差的立方
$(a - b)^3 = a^3 - 3a^2b + 3ab^2 - b^3$
 
 
#### ③关于x方加上(p+q)倍的x加pq型的二次三项式的因式分解
$x^2 + (p+q)x + pq$
 
 
##### (1) 求根法
假设$x^2 + (p+q)x + pq = 0$，然后用一元二次方程的求根公式求出$x_1, x_2$
 
 
再得出$x^2 + (p+q)x + pq = (x-x_1)(x-x_2)$
 
 
##### (2) 十字相乘法
$x^2 + (p+q)x + pq = (x + p)(x + q)$
 
 
#### ④分组分解法
 
 
例子
 
 
$x^3 + 9 + 3x^2 + 3x \\= (x^3 + 3x^2) + (3x + 9) \\= x^2(x + 3) + 3(x + 3) \\= (x + 3)(x^2 + 3)$
 
 
 
---
 
## 二、配方法
 
 
### 1、概念
 
 
是对数学式子进行一种恒等变形的重要方法，最基本的配方依据是完全平方公式。
 
 
### 2、原理（示例）
 
 
$ax^2 + bx + c \\= a ( x^2 + \dfrac{b}{a}x ) + c \\= a [ x^2 + \frac{b}{a}x + (\frac{b}{2a})^2 - (\frac{b}{2a})^2 ] + c \\= a [ (x + \frac{b}{2a})^2 - \frac{b^2}{4a^2} ] + c \\= a (x + \frac{b}{2a})^2 - \frac{b^2}{4a} + c \\= a (x + \frac{b}{2a})^2 + \frac{4ac-b^2}{4a}$
 
---
 
## 三、有理化
 
 
### 1、概念
 
 
有理化又称分子、分母有理化，指的是在二次根式当中，分子分母原为无理数，而将该分子分母化为有理数的过程（也就是将分子分母中的根号化去），这就叫有理化。
 
 
### 2、原理（示例）
 
 
#### ① $\frac{1}{1+\sqrt{2}}$
$= \frac{\sqrt{2}-1}{(\sqrt{2}+1)(\sqrt{2}-1)}$
$= \sqrt{2} - 1$
 
 
#### ② $\sqrt{12} - \sqrt{11}$ 和 $\sqrt{11} - \sqrt{10}$ 比较大小
$= \frac{\sqrt{12} - \sqrt{11}}{1}$
 
$= \frac{(\sqrt{12} - \sqrt{11})(\sqrt{12} + \sqrt{11})}{\sqrt{12} + \sqrt{11}}$
 
$= \frac{12 - 11}{\sqrt{12} + \sqrt{11}}$
 
$= \frac{1}{\sqrt{12} + \sqrt{11}}$
 
 
同理可得，右式等于 $\frac{1}{\sqrt{11} + \sqrt{10}}$
 
 
而 $\sqrt{12} + \sqrt{11}$ 比 $\sqrt{11} + \sqrt{10}$ 大
 
分母值越大，分式值越小
 
所以 $\frac{1}{\sqrt{12} + \sqrt{11}}$ 比 $\frac{1}{\sqrt{12} + \sqrt{11}}$ 小
 
即 $\sqrt{12} - \sqrt{11}$ 比 $\sqrt{11} - \sqrt{10}$ 小
 
---
 
## 四、分离常数法（高中后学到分离变量法）
 
 
### 最简分式函数： $y= \dfrac{cx+d}{ax+b}$ （分子分母都是关于 x 的一次函数类型）
 
 
公式： $y = \dfrac{ \dfrac{c}{a}(ax+b) - \dfrac{bc}{a} + d }{ax+b}$  （先把分母抄上来）
 
 
$= \dfrac{ \dfrac{c}{a}(ax+b) + \dfrac{ad-bc}{a} }{ax+b}$
 
<mark>$=\dfrac{c}{a} + \dfrac{ad-bc}{a(ax+b)}$</mark> （最终得出的公式，记！！）
 
---
 
---
 
# xxxx
 
## 1、一元二次方程的求根公式
 
 
先将一元二次方程化为标准形式：ax²+bx+c=0（a≠0），然后公式：
 
 
$\Delta=b^2-4ac$
 
 
$x = \dfrac{-b\pm\sqrt\Delta}{2a} = \dfrac{-b\pm\sqrt{b^2-4ac}}{2a}$
 
 
①若$\Delta=0$ ，原方程有两个相同的解为：$x_{1,2}=-\dfrac{b}{2a}$
 
②若$\Delta>0$ ，原方程有两个不同的解：$x_{1,2}=\dfrac{-b\pm\sqrt\Delta}{2a}$
 
③若$\Delta<0$ ，刚原方程无实根（无解，可画图得出）
 
 
<!-- 一些例子，无用，可删
`$ a|a-b| \geqslant |a|a-b $`
 
 
`$ L(x,c,l,g) = \frac{1}{N}({L_{conf}}(x,c) + \alpha {L_{loc}}(x,l,g)) $`
 
 
```math
    L(x,c,l,g) = \frac{1}{N}({L_{conf}}(x,c) + \alpha {L_{loc}}(x,l,g))
```
-->
 
 
 